\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Wykład 10 - 4 maja 2016}

%\begin{remark}
Uwaga. Jeśli dla każdego $s \in F$ $|S| \leq k$, $k$-stała, $\rho_{GSC}(n) \leq 1 + \ln k$
%\end{remark}

Problem znajdowania najmniej licznego pokrycia wierzchołkowego jest szczególnym przypadkiem problemu pokrycia zbiorów.

Graf $G$, $X = E(G)$, $F = \{ E(v): v \in V(G) \}$ gdzie $E(v)$ to zbiór krawędzi indydentnych z $v$.

Kiedy bardziej się opłaca użyć GSC zamiast AVC (pod względem wspólczynnika $\rho$)?
\begin{align*}
|E(v)| &= d(v) \\
H(\delta(G)) &\leq 2 \\
H(3) = 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} = 1 \frac{5}{6} &< 2 \\
H(4) = 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \frac{1}{4} = 1\frac{13}{12} &> 2
\end{align*}

$\pi$ - problem NP-trudny, $f_\pi$ = funkcja celu (której minimum lub maksimum szukamy)

\begin{definition}
Algorytm $A$ jest schematem aproksymacyjnym dla $\pi$, jeśli dla każdego wejścia $(I, \varepsilon)$ gdzie $I$- instancja problemu $\pi$, $\varepsilon > 0$, $A$ jest algorytmem $(1+\varepsilon)$-aproksymacyjnym. 
\end{definition}

\begin{definition}
Schemat aproksymacyjny A jest wielomianowy, jeśli $A$ działa w czasie wielomianowym względem rozmiaru instancji $|I|$ dla każdego ustalonego $\varepsilon > 0$.
\end{definition}

\begin{remark}
Wielomianowy schemat aproksymacyjny może działać w czasie np. $O(2^{\frac{1}{\varepsilon}} n^2)$. Wtedy zwiększanie dokładności, czyli zmniejszanie $\varepsilon$ do 0 jest kosztowne czasowo.
\end{remark}

\begin{definition}
Schemat aproksymacyjny $A$ jest w pełni wielomianowy jeśi działa w czasie wielomianowym względem rozmiaru instacji $|I|$ i $\frac{1}{\varepsilon}$
\end{definition}

\subsection{Problem sumy podzbiorów}
\begin{definition}[Wersja decyzyjna]
Dane: $(S,t)$ gdzie $S=\{ x_1, x_2, \ldots, x_n \}$ - zbiór liczb naturalnych, $t \in \mathbb{N}$. Problem: czy istnieje $S' \subset S$ taki, że : $\sum_{x_i \in S'} x_i = t$.
\end{definition}

\begin{definition}[Wersja optymalizacyjna]
Dane: $(S,t)$ gdzie $S=\{ x_1, x_2, \ldots, x_n \}$ - zbiór liczb naturalnych, $t \in \mathbb{N}$. Problem: szukamy podzbioru $S' \subset S$ takiego, że : $\sum_{x_i \in S'} x_i$ jest największa możliwa, ale taka, że jest nie większa niż $t$: $\sum_{x_i \in S'} x_i \leq t$.
\end{definition}

\begin{theorem}
Problem sumy podzbiorów jest NP-zupełny.
\end{theorem}
\begin{proof}
Problem jest w $NP$ dla instancji $(S, t)$ i podzbioru $S'$ można sprawdzić w czasie wielomianowym czy $\sum_{x_i \in S'} x_i = t$.

Pokażemy 3-SAT $\leq_p$ SUBSET-SUM. $\Phi$ - formuła 3-SAT w postaci CNF, $x_1, \ldots, x_n$ - zmienne, $c_1, \ldots, c_n$ - klauzula. Zakładamy, że żadna klauzula nie zawiera jednocześnie zmiennej i jej zaprzeczenia. Zakładamy również, że każda zmienna występuje w jakiejś klauzuli.

Zbudujemy instancję $(S,t)$ problemu SUBSET-SUM dla $\Phi$. Dla każdej zmiennej $x_i$ mamy w $S$ dwie liczby $r_i$ i $r_i'$, obie $n+m$ cyfrowe. Dla każej klauzuli $c_j$ mamy w $S$ dwie liczby $s_j$ i $s_j'$ $n+m$ cyfrowe.
\begin{align*}
S = \{ r_1, r_1', \ldots, r_n, r_n', s_1, s_1', \ldots s_m, s_m' \} \\
t = \underbrace{11 \ldots 11}_{n} \underbrace{44 \ldots 44}_{m}
\end{align*}

te liczby są $n+m$ cyfrowe, etykietujemy pierwszych $n$ cyfr zmiennymi, ostatnich $m$ cyfr klauzulami.

$r_i, r_i'$ mają 1 na pozycji etykietowanej $x_i$ i 0 na innych pozycjach etykietowanych zmiennymi, jeśli $x_i$ występuje w $c_j$ to w $r_i$ jest 1 na poycji etykietowanej $c_j$, jeśli $\overline{x_i}$ występuje w $c_j$ to w $r_i'$ jest 1 na pozycji etykietowanej $c_j$. Na pozostałych pozycjach etykietowanych klauzulami $r_i$ i $r_i'$ mają 0.

$s_j$ mają na pozycji etykietowanej $c_j$ $1$, a na pozostalych pozycjach $0$.

$s_j'$ mają na pozycji etykietowanej $c_j$ $2$, a na pozostalych pozycjach $0$.

Wszystkie skonstruowane liczby $r_i, r_i', s_j, s_j'$ są różne (dzięki założeniom o $\Phi$). Suma cyfr w każdej kolumnie $\leq 6$ $\Rightarrow$ nie ma przeniesień.

$\Phi$ spełniona przez dane wartościowanie $\Rightarrow$:
\begin{itemize}
\item jeśli $x_i = 1$ to do $S'$ bierzemy $r_i'$
\item jeśli $x_i = 0$ to do $S'$ bierzemy $r_i'$
\item $c_j$ spełniona $\Rightarrow$ suma wszystkich $r_i$, $r_i'$ z $S'$ ma na pozycji $c_j$ $1, 2$ lub $3$, dobieramy do $S'$ odpowiednio $s_j + s_j', s_j', s_j$.
\item $S'$ ma sumę równą $t$
\end{itemize}

$S' \subset S$ ma sumę równą $t$ $\Rightarrow$
do $S'$ należy dokładnie jedna z liczb $r_i$ i $r_i'$ jeśli $r_i \in S'$ to $x_i = 1$, jeśli $r_i' \in S'$ to $x_i = 0$. $c_j$ jest spełniona bo $s_j + s_j'$ ma na pozycji $c_j$ najwyżej 3 więc co najmniej jedna z liczb $r_i, r_j'$ należąca do $S'$ ma 1 na pozycji $c_j$ $\Rightarrow$ jeśli $r_i \in S'$ ma 1 pozycji $c_j$ to $x_i$ występuje w $c_j$ i $x_i = 1$, 
jesli $r_i' \in S'$ ma 1 na pozycji $c_j$ to $\overline{x_i}$ występuje w $c_j$ i $x_i = 0$.

Redukcja jest w czasie wielomianowym. $S$ ma $2(n+m)$ liczb $n+m$ cyfrowych, utworzenie każdej z nich oraz liczby $t$ zajmuje wielomianową ilość czasu względem $n+m$
\end{proof}

Dla zbioru $P \subset N$, $x \in \mathbb{N}$ definiujemy $P+x = \{ s+x, s \in P \}$ np.: $P=\{ 1,2,3,6 \}$ $x=2$ $P+x=\{3,4,5,8\}$. Podobnie dla listy $L$ liczb naturalnych i $x\in \mathbb{N}$ definiujemy $L+x$ jako listę elementów powstałych z elementów $L$ przez dodanie $x$.

\begin{lemma}
Niech $S = \{ x_1, \ldots, x_n \} \subset \mathbb{N}$. Niech $P_0 = \{ 0 \}$ i $P_i = P_{i-1} \cup (P_{i-1}+x_i)$. $P_n$ składa się ze wszystkich możliwych sum podzbioru $S$.
\end{lemma}
\begin{proof}
Pokażemy przez indukcję po $i$, że $P_i$ składa się ze wszystkich możliwych sum podbioru zbioru: $\{ x_1 \ldots x_i \} \subset S$. Dla $i=0$ $P_{0} = \{ 0 \}$, a $\sum_{x_i \in \emptyset} x_i = 0$.

Przypuśćmy, że $P_{i-1}$ składa się z wszystkich możliwych sum podzbiorów zbioru $\{ x_1, \ldots, x_{i-1} \}$ $1 \leq i \leq n$. Niech $S' = \{ x_1, \ldots, x_i \}$. Jeśli $x_i \not\in S'$ to $\sum_{x_j \in S} x_j \in P_{i-1} \subset P_{i}$. Jeśli $x_i \in S'$ to $\sum_{x_j \in S} x_j = x_i + \sum_{x_j \in S-\{x_i\}} x_j \in P_{i-1} + x_i \subset P_{i}$, bo $S'-{x_i}\subset\{x_1,\ldots,x_{i-1}\}$. Tak więc $P_i$ zawiera wszystkie sumy $\sum_{x_j \in S} x_j$ dla $S' \subset \{x_1,\ldots,x_i\}$. $P_i$ nie zawiera innych liczb bo $P_{i-1}$ zawiera tylko sumy $\sum_{x_j \in S} x_j$, $S' \subset \{ x_1, \ldots, x_i \}$. Dla $i=n$ dostajemy tezę lematu.
\end{proof}

\end{document}